\chapter{Das bestehende Ossobook-System}
\label{system}

Zu Beginn dieser Diplomarbeit gab es eine einzige zentrale Datenbank, mit der die Mitarbeiter des Instituts arbeiteten, in die sie Daten einf"ugten und auf der sie Daten ver"anderten. Hierf"ur nutzten sie haupts"achlich die Client-Ossobook-Software, ein grafisches Programm zur Manipulation der Ossobook-Datenbank.

Im Laufe dieser Diplomarbeit muss das Schema der Ossobook-Datenbank angepasst werden, sodass es auch auf den mobilen Clients genutzt werden kann und den Synchronisationsprozess unterst"utzt. Deswegen wird in Abschnitt \ref{ossobook-datenbank} zun"achst das zu erweiternde Datenbankschema beschrieben, wie die einzelnen Tabellen zusammenh"angen und welche Bewandtnis sie haben.

Der Einfachheit halber wird die bestehende Ossobook-Client-Software so erweitert, dass mit ihr der Synchronisationsprozess durchgef"uhrt werden kann (vgl. Kapitel \ref{vorbereitend} und \ref{fundierung}). Deswegen wird in Abschnitt \ref{client} die bestehende Ossobook-Client-Software auf ihre Features hin untersucht um festzulegen, welche Funktionen das Programm auch nach seiner Erweiterung noch erf"ullen muss.


\section{Die Ossobook-Datenbank}
\label{ossobook-datenbank}

Sinn und Zweck der Ossobook-Datenbank ist es, Fundst"ucke strukturiert zu beschreiben und abzuspeichern. Deswegen bildet die Datenbank-Tabelle "`\textbf{eingabeeinheit}"' (vgl. Abbildung\footnote{Abbildungen und Diagramme wurden mit dem Programm MagicDraw \cite{mag} erstellt. Da es sich hierbei um die UML Community Edition handelt, ist im Hintergrund teilweise "`For Non-commercial Use Only"' zu lesen.} \hyperlink{fig:datenbankdiagramm}{2.1}) den Mittelpunkt der Datenbank. Hier werden die einzelnen Objekte mit ihren jeweiligen Merkmalen\footnote{Die Bedeutung von Merkmalen wurde bereits in Kapitel \ref{institut} erkl"art} gespeichert. Diese Merkmale sind in verschiedenen Kategorien zusammengefasst, um sie gruppiert in separaten Tabellen speichern zu k"onnen. F"ur jedes Merkmal wird in der entsprechenden Kategorietabelle ein eindeutiger Code festgelegt, dem eine Merkmalsbeschreibung zugeordnet wird.

\begin{sidewaysfigure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics*[angle=270, width=1\textwidth, viewport=24 2 546 818] {../Diagramme/alteSoftware/datenbankschema.pdf}
	\caption{Das Ossobook-Datenbankschema}
	\label{fig:datenbankdiagramm}
\end{sidewaysfigure}

Die wichtigsten Merkmale, definiert in den Tabellen "`\textbf{tierart}"' und "`\textbf{skelteil}"', kennzeichnen, zu welcher Tierart ein Fundst"uck geh"ort und um welchen Teil des Skeletts es sich handelt. Da oftmals statt kompletter Knochen nur Fragmente
gefunden werden, gibt es neben der "`skelteil"'-Tabelle eine Tabelle namens "`knochenteil"'. Hier werden Fragmente definiert, die "uber die Referenz "`skelCode"' einem bestimmten Skelettteil zugeordnet werden. So k"onnte ein Knochen z.B. als Vordersch"adel identifiziert werden. Beim Speichern dieses Knochens in der Tabelle "`eingabeeinheit"' wird dem Feld "`knochenteil"' der Wert "`10"' zugewiesen, sodass auf den entsprechenden Eintrag (10, Vordersch"adel, 5) der namensgleichen Tabelle verwiesen wird. Dieser Eintrag wiederum zeigt auf den Datensatz (5, Cranium, 3) der Tabelle "`skelteil"', wodurch definiert wird, dass der Vordersch"adel Teil des Sch"adels (Cranium) ist. Der Inhalt "`3"' des Felds "`skelLB"' des "`skeltaeil"'-Datensatzes verweist auf einen Eintrag der Tabelle "`\textbf{massabhaengigkeit}"'. Je nach Tierart-Skelettteil-Kombination werden hier Ma"se angegeben, die von dem Fundst"uck genommen werden k"onnen. So macht es bei einem S"augetier z.B. Sinn, die L"ange des Oberschenkelknochens zu messen, bei einer Schlange hingegen nicht. Ein Hund besitzt sowohl Z"ahne als auch Rippen, aber nur im ersten Fall kann die Gr"o"se der Kaufl"ache bestimmt werden.
 
Handelt es sich bei dem Vordersch"adelfund um einen Hirsch- oder Rinderteil, so kann aus der Tabelle "`massabhaengigkeit"' abgelesen werden, dass es Sinn macht, die Ma"se mit den Namen "`mass1"', "`mass2"', "`mass70"', "`mass74"', "`mass73"', "`mass57"', "`mass71"' und "`mass72"' zu nehmen. Welche Abmessungen sich hinter diesen kryptischen Bezeichnungen genau verstecken, wird in der Tabelle "`\textbf{massdefinition}"' festgelegt. 

Die tats"achlichen Gr"o"sen eines Fundst"ucks werden als Float-Werte in der Tabelle "`\textbf{masse}"' gespeichert. Zugeordnet sind sie einem Knochen dadurch, dass im Feld "`massID"' der Tabelle "`eingabeeinheit"' der Prim"arschl"ussel der "`masse"'-Tabelle gespeichert wird.

Neben den Tabellen "`tierart"', "`skelteil"' und "`knochenteil"' gibt es eine ganze Reihe weiterer Merkmalstabellen: "`alter1"', "`alter2"', "`alter3"', "`alter4"', "`alter5"', "`brandspur"', "`bruchkante"', "`bruchkante2"', "`erhaltung"', "`fett"', "`geschlecht"', "`patina"', "`schlachtspur1"', "`schlachtspur2"', "`verbiss"', "`versinterung"' und "`wurzelfrass"'. Dabei definieren die Tabellen "`\textbf{alter1}"' bis "`\textbf{alter5}"' Codes f"ur das Sterbealter eines Tieres, dessen "Uberreste gefunden wurden. Dieses kann u.a. anhand des Abnutzungsgrads der Z"ahne oder des Zusammenwuchses benachbarter Knochen gesch"atzt werden. Letztere Methode ist in Abbildung \ref{fig:zusammenwuchs} mithilfe der R"ontgenbilder einer Jungenhand dargestellt: Als die erste Aufnahme gemacht wurde, war der Junge dreieinhalb Jahre alt. Zwischen den einzelnen Knochen ist ein deutlicher Abstand zu erkennen. Beim zweiten Bild hingegen, als der Junge 14 war, sind die Knochen viel n"aher beieinander. 

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics*[width=0.6\textwidth, viewport=207 258 387 584]{../Diagramme/paläoanatomie/junge3,5.pdf}   
    \subfigure{3,5 Jahre alt}  
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics*[width=0.6\textwidth, viewport=208 234 386 605]{../Diagramme/paläoanatomie/junge14.pdf}  
    \subfigure{14 Jahre alt}
  \end{minipage}
  \caption{Knochenwuchs eines Jungen \cite{KnA}}
  \label{fig:zusammenwuchs}
\end{figure}

Die Tabelle "`\textbf{brandspur}"' legt Codes daf"ur fest, ob und in welchem Ausma"s ein Knochen dem Feuer ausgesetzt war. So k"onnten Menschen ein Tier "uber einem offenen Feuer zubereitet haben. Dessen gefundene, mit Brandspuren versehene Knochen w"urden mit dem Code f"ur "`Bratspur"' gekennzeichnet werden. 

"`bruchkante"', "`bruchkante2"', "`schlachtspur1"', "`schlachtspur2"', "`verbiss"' und "`wurzelfrass"' beschreiben Gewaltarten, die auf Knochen ausge"ubt worden sein k"onnen: "`\textbf{bruchkante}"' beinhaltet die Definitionen daf"ur, wie ein Knochen gebrochen ist (z.B. scharfkantig), "`\textbf{bruchkante2}"' beschreibt erg"anzend, ob es sich beim Bruch um einen bereits verheilten oder frischen handelt. Mithilfe der Tabellen "`\textbf{schlachtspur1}"' und "`\textbf{schlachtspur2}"' k"onnen dem Knochen Schlachtarten (z.B. Hackspuren) und Schlachtzweck (z.B. Entfleischungsspuren) zugeordnet werden. Der \textbf{Verbiss} beschreibt, ob von dem Knochen z.B. Menschen, Nager oder Schnecken fra"sen bzw. a"sen. Ein \textbf{Wurzelfra"s} entsteht erst nach dem Tod des Tieres. Lagert ein Knochen sehr nah an der Erdoberfl"ache, k"onnen Baumwurzeln den Knochen umschlingen und Druck auf ihn aus"uben. Mit der Zeit entstehen so charakteristische Einkerbungen auf der Knochenoberfl"ache.

Die Tabelle "`\textbf{erhaltung}"' beschreibt den allgemeinen Zustand des Fundst"ucks, die Tabellen "`\textbf{patina}"' und "`\textbf{versinterung}"' Ablagerungen, die sich auf dem Objekt gebildet haben. Bei letzteren k"onnte es sich z.B. um eine Kalk- oder Rostschicht handeln. Passend zum Allgemeinzustand definiert die Tabelle "`fett"' Codes dazu, ob die Ob\-jekt\-ober\-schicht bei dessen Fund fettig oder trocken war.

Das \textbf{Geschlecht} wird "uber die gleichnamige Tabelle definiert. Dieses reicht von "`m"annlich / weiblich"' "uber "`Kastrat"' bis hin zu "`undefiniert"'.

F"ur jedes der oben genannten Merkmale enth"alt die Tabelle "`eingabeeinheit"' ein Feld, mithilfe dessen jeweils auf einen zutreffenden Code verwiesen werden kann. Beispiele hierf"ur sind die Felder "`alter1"', "`schlachtS1"' und "`kruste"', die auf die Codes der Tabellen "`alter1"', "`schlachtspur1"' bzw. "`versinterung"' zeigen.

Jeder Eintrag in der Tabelle "`eingabeeinheit"' geh"ort zu genau einem Projekt. Ein Projekt k"onnte z.B. alle Funde beinhalten, die in einem bestimmten Jahr an einer bestimmten Ausgrabungsst"atte gemacht wurden. Informationen zum Projekt an sich werden in einer eigenen Tabelle, "`\textbf{projekt}"' genannt, gespeichert.

Neben den Tabellen "`projekt"', "`eingabeeinheit"' und "`masse"' geh"ort noch die "`\textbf{artefaktmaske}"'-Tabelle zu den  Tabellen, die die eigentlichen Fundinformationen enthalten. Bei einem Artefakt handelt es sich nach \cite{art} um etwas "`von Menschenhand Geschaffenes"', um ein "`Kunstprodukt"'. Bezogen auf die Pal"aoanatomie werden Fundst"ucke auf Verarbeitung durch den Menschen hin untersucht. So wurden z.B. Schweineknochen gefunden, in die Z"ahne hineingeschlagen worden sind. Es wird vermutet, dass Kinder mit diesen "`Puppen"' spielten, wobei die Z"ahne die Augen darstellten. 

Da Artefakte nur sehr selten gefunden werden und sich dann meist stark voneinander unterscheiden, sind Artefakte keine Merkmale im oben beschriebenen Sinne. Sie werden projektspezifisch erstellt und bei Entfernung des Projekts ebenfalls aus der Datenbank gel"oscht.

Eine Tabelle im Ossobook-Datenbankschema f"allt komplett aus dem Rahmen. Die Tabelle "`\textbf{version}"' ist f"ur die eigentliche Beschreibung der Fundst"ucke irrelevant. Sie dient nur dazu, die aktuelle Ossobook-Datenbank- und Ossobook-Client-Version\footnote{Die Ossobook-Client-Software wird im folgenden Kapitel \ref{client} vorgestellt.} zu speichern. Sie kann damit zur Versionskontrolle eingesetzt werden.

~\\
Insgesamt besteht die Ossobook-Datenbank also aus drei Kategorien von Tabellen, den Verwaltungs-, den Projektinformations- und den Merkmalstabellen. Die \textbf{Verwaltungstabellen} fungieren als Speicher allgemeiner Software- und Datenbankinformationen, beinhalten jedoch momentan lediglich die Tabelle "`version"'. Unter dem Begriff "`\textbf{Projektinformationstabellen}"' werden die Tabellen zusammengefasst, die die konkreten Daten eines Projekts und zugeh"origer Fundst"ucke enthalten. Es handelt sich hierbei um die vier Tabellen "`projekt"', "`eingabeeinheit"', "`masse"' und "`artefaktmaske"'. Alle anderen Tabellen fallen in die Kategorie "`\textbf{Merkmalstabellen}"'. Sie enthalten die Definitionen und Beschreibungen der Merkmale, die Fundobjekte beschreiben.

~\\
Um den Umfang dieser Diplomarbeit nicht zu sehr zu strapazieren, wurde darauf verzichtet, auf die einzelnen Merkmalsdefinitionen detaillierter einzugehen. Aber im Anhang \ref{codetabellen} findet sich der Inhalt dieser Tabellen. 


\section{Die Ossobook-Client-Software}
\label{client}

Der Ossobook-Client ist eine in \textbf{Java} geschriebene Software, die haupts"achlich der Bearbeitung der in der Ossobook-Datenbank gespeicherten Projektdaten mithilfe einer Gui dient. Startet ein User das Programm, so "offnet sich ein schwarzes Fenster mit einer \hypertarget{menü}{Men"uleiste}, auf der die Men"upunkte "`Datei"', "`Template"', "`Auswertung"', "`Tool"', "`Codes"' und "`Hilfe"' zu finden sind. Diese beinhalten verschiedene \textbf{Funktionen}, die der User nutzen kann:
~\\
\begin{compactitem}
\item Datei
	\begin{compactitem}
		\item Projekt "offnen
		\item Projekt abgeben
		\item CSV Export
		\item CSV Export ohne Masse
		\item CSV Export Allgemein
		\item Suche nach Knochen-Datensatz
		\item Alle Datens"atze durchsuchen
	\end{compactitem}
\item Template
	\begin{compactitem}
		\item Template Indet
		\item Template Knochen
		\item Template Artefakte
	\end{compactitem}
\item Auswertung
	\begin{compactitem}
		\item Skelett-Auswertung
		\item Tierarten-Auswertung
	\end{compactitem}
\item Tool
	\begin{compactitem}
		\item TierCode nachschlagen
		\item SkelettCode nachschlagen
		\item Alter1Code nachschlagen
		\item Alter2Code nachschlagen
		\item Alter3Code nachschlagen
		\item Alter4Code nachschlagen
		\item Alter5Code nachschlagen
		\item Oberfl"achenerhaltungCode nachschlagen
		\item WurzelfrassCode nachschlagen
		\item VersinterungCode nachschlagen
		\item FettigCode nachschlagen
		\item Verf"arbung/PatinaCode nachschlagen
		\item BrandspurCode nachschlagen
		\item VerbissCode nachschlagen
		\item Schlachtspur1Code nachschlagen
		\item Schlachtspur2Code nachschlagen
		\item GeschlechtCode nachschlagen
		\item BruchkanteCode nachschlagen
		\item Bruchkante2Code nachschlagen
	\end{compactitem}
\item Codes
	\begin{compactitem}
		\item Neuer TierCode
	\end{compactitem}
\item Hilfe
	\begin{compactitem}
		\item About..
	\end{compactitem}
\end{compactitem}

~\\
Alle Funktionen au"ser "`Projekt "offnen"' und "`About.."' f"uhren jedoch zun"achst zu einer Fehlernachricht, will der User sie durch Anklicken ausf"uhren. Diese lautet: "`W"ahlen Sie das betroffene Projekt."' Gemeint ist damit, dass zun"achst ein Projekt ge"offnet werden muss. Dies erreicht der User mittels "`Projekt "offnen"'. Er wird dann gefragt, ob er sich als "`\textbf{Default-User}"' anmelden m"ochte. Bejaht er dies, werden f"ur die Anmeldung bei der Ossobook-Datenbank die Daten verwendet, die in der Datei "`\textbf{ossobookDBConfig.txt}"' stehen. Hier finden sich neben dem Default-Usernamen "`ossobook"' und dem zugeh"origen Passwort auch die Informationen, auf welchen Server und welche Datenbank zugegriffen werden soll, also die IP-Adresse und der Datenbankname ("`ossobook"').

Verneint er die Frage nach dem "`Default-User"', wird der User nach seinem Benutzernamen und Passwort gefragt. Die weiteren Verbindungsinformationen (IP-Adresse und Datenbankname) werden dennoch aus der Datei "`ossobookDBConfig.txt"' gelesen. Da am Institut nur ein Benutzerkonto (ossobook) auf der Ossobook-Datenbank angelegt ist, melden sich trotz der Nicht-Default-Variante immer alle Nutzer als "`Default-User"' an.

Nach der erfolgreichen Anmeldung "offnet sich das Projektauswahlfenster mit einer Liste der in der Datenbank vorhandenen Projekte. Der Nutzer kann sich zwischen den Alternativen entscheiden, ein Projekt zu l"oschen, zu "offnen oder neu anzulegen. Beschlie"st er ein Projekt zu l"oschen, so w"ahlt er ein Projekt und bet"atigt den Knopf "`Projekt Entfernen"'. Aus der Ossobook-Datenbank werden alle zum Projekt geh"orenden Datens"atze entfernt. Dies betrifft die Tabellen "`projekt"', "`eingabeeinheit"', "`artefaktmaske"' und "`masse"' (vgl. Kapitel \ref{ossobook-datenbank}).

Dr"uckt der Nutzer den Knopf "`neues Projekt"', so wird er nach dessen Namen gefragt. Nach Best"atigung der Eingabe wird in der Datenbanktabelle "`projekt"' ein neuer Eintrag mit dem vom User angegeben Projektnamen angelegt. Das neue Projekt erscheint in der Projektliste des Projektauswahlfensters. Um das Projekt durch Attribute wie z.B. "`grabungsOrt"' n"aher zu beschreiben, muss der Nutzer das Projekt "offnen. 

Nach Auswahl eines Projektes und Bet"atigung des Knopfes "`OK"', "offnet sich das \textbf{Projektfenster} (vgl. Abbildung \ref{fig:projektfenster}). Dieses hat mehrere Reiter, mithilfe derer Informationen "uber das Projekt und die Projektdaten abgefragt oder neue Informationen zum Projekt hinzugef"ugt werden k"onnen. So gibt z.B. der dritte Reiter "`"Uberblick"' eine Zusammenfassung der Projektdaten. Es werden Informationen "uber alle Fundst"ucke des Projekts aufgelistet. Hierzu geh"ort z.B., wieviele Knochen pro Tierart gefunden wurden, wie gro"s das mittlere Gewicht aller Knochen ist und wieviele Knochen als Artefakt identifiziert wurden. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics*[width=1\textwidth, viewport=56 242 524 601] {../Diagramme/alteSoftware/projektfenster.pdf}
	\caption{Das Projektfenster der Ossobook-Client-Software}
	\label{fig:projektfenster}
\end{figure}

Mithilfe des Fensters zum Reiter "`Projekt"' werden die Informationen "uber das Projekt an sich dargestellt, d.h. es werden alle Felder des Projektdatensatzes in der "`projekt"'-Tabelle angezeigt. Zu diesen Informationen geh"ort z.B., von wann bis wann die Ausgrabung stattfand. Klickt der Nutzer in das Projekt-Fenster, so "offnet sich ein weiteres, mithilfe dessen er die Projektinformationen aktualisieren kann. So kann er z.B. Projektnotizen hinzuf"ugen oder den Projektnamen "andern.

Die Daten zum Projekt, also die Informationen zu gefundenen Objekten, werden mittels der zu den Reitern "`Eingabe"' und "`Artefakt"' geh"orenden Fenstern hinzugef"ugt, ge"andert und gel"oscht. Wurde das Projekt ge"offnet, ist die Eingabemaske leer. Es k"onnen Informationen zu einem Objekt in die entsprechenden Felder wie Tierart oder Skelettteil eingetragen werden. Dr"uckt der Nutzer abschlie"send "`Einf"ugen"', werden die Objektinformationen in die Tabelle "`eingabeeinheit"' eingetragen. Im Datenbankfeld "`projNr"' des Datensatzes wird automatisch die ID des ge"offneten Projekts eingetragen, sodass der Knochen dem Projekt zugeordnet ist.

Um einen bereits existierenden Datensatz zu ver"andern oder zu l"oschen, muss dieser zun"achst in der Datenbank gesucht werden. Hierzu nutzt der User eine der seit der Projekt"offnung einsetzbaren Funktionen: "`Suche nach Knochen-Datensatz"' oder "`Alle Datens"atze durchsuchen"'. W"ahrend die zweite Funktion grunds"atzlich alle Datens"atze des Projekts zur"uckliefert, wird bei der zweiten nach einer Auswahleinschr"ankung gefragt. So kann der Nutzer beispielsweise "`tierart=60"' angeben, um alle Projekteintr"age zu finden, bei denen das Fundst"uck als zum Wildschwein geh"orend identifiziert wurde.

In beiden F"allen kann der Nutzer anschlie"send den gew"unschten Datensatz aus\-w"ah\-len. Dessen Attributwerte werden automatisch in die entsprechenden Felder der Eingabemaske "ubernommen und der Knopf "`Einf"ugen"' wird zu "`"Andern"'. Dann kann der Nutzer die Feldinhalte seinen W"unschen entsprechend anpassen und die "Anderungen abschicken. 

Dr"uckt der Nutzer hingegen auf "`L"oschen"', so wird der Datensatz inklusive der zugeh"origen Ma"se und der zugeh"origen Artefaktbeschreibung aus der Datenbank entfernt.

~\\
Zu einem Datensatz k"onnen die genommenen Ma"se mithilfe des \textbf{"`Masse"'}\footnote{Die Client-Ossobook-Software wurde in der Schweiz entwickelt. Dort gibt es kein "`"s"', weswegen auch alle "`"s"' in den Gui-Beschriftungen (nach deutscher Rechtschreibung) durch "`ss"' ersetzt wurden. Insbesondere bedeutet dies, dass es sich bei "`Masse"' nicht um das Wort "`Masse"', sondern um "`Ma"se"' handelt.}\textbf{-Knopfs} hinzugef"ugt werden. Dr"uckt der User diesen, so "offnet sich ein weiteres Fenster. In diesem gibt es ein Feld f"ur jedes Ma"s, f"ur das ein Eintrag in der "`massabhaengigkeit"'s-Tabelle bzgl. der Tierart-Skelettteil-Kombination existiert (vgl. Kapitel \ref{ossobook-datenbank}). Andere Ma"se k"onnen "uber die Gui nicht eingetragen werden.

F"ur die Zuordnung eines Artefakts zu einem Datensatz gibt es ein eigenes Fenster mit dem Titel "`Artefakt"'. "Anderungen hier werden jedoch nur in Kombination mit einem Datensatz im Fenster "`Eingabe"' "ubernommen. D.h. zun"achst muss ein Datensatz aus der Datenbank gew"ahlt werden, bevor Angaben zum Artefakt gemacht werden k"onnen. Eine "Ubernahme der Artefakt-Angaben erfolgt deswegen konsequenterweise "uber den "`"Andern"'-Knopf des Eingabefensters. Es ist nicht m"oglich, direkt beim Einf"ugen eines neuen Datensatzes diesem ein Artefakt zuzuordnen.

Die restlichen Fenster, zu den Reitern "`FK-Konkordanz 1"' bis "`FK-Konkordanz 2"' geh"orend, haben bisher keine Funktion. Sie sollen k"unftig (vgl. Anhang \ref{anforderungsanalyse} "`Anforderungsanalyse"') dazu genutzt werden, Fundobjekte bestimmten Zeitspannen zuzuordnen und die Datens"atze parallel aus dem Projekt zu entfernen. 

Zu den Funktionen, die bisher gar nicht implementiert wurden und deswegen nicht eingesetzt werden k"onnen, geh"ort ebenfalls "`Projekt abgeben"'. 

In Abbildung \ref{fig:projektfenster} ist ein Projektfenster dargestellt, das defaultm"a"sig nicht zu allen Merkmalstabellen ein passendes Feld hat. Um Felder in der Eingabemaske hinzuf"ugen oder auch entfernen zu k"onnen (dies erleichtert die "Ubersichtlichkeit), gibt es den Men"upunkt "`\textbf{Template}"'. Mithilfe der hier verf"ugbaren Funktionen "`Template Indet"', "`Template Knochen"' und "`Template Artefakte"' kann eingestellt werden, welche Felder der Tabelle "`eingabeeinheit"' bzw. "`artefaktmaske"' angezeigt werden sollen.

In die entsprechenden Felder der Eingabemaske m"ussen die Nutzer die Codes der Merkmalsauspr"agungen eintragen. Da es hiervon sehr viele geben kann, muss es eine M"oglichkeit geben, den Inhalt der Merkmalstabellen abzufragen. Hierf"ur ist der Men"upunkt "`\textbf{Tools}"' gedacht. Ruft der Nutzer z.B. die Methode "`TierCode nachschlagen"' auf, wird eine Tabelle angezeigt, die alle Tiercodes sowie die zugeh"origen lateinischen und deutschen Tiernamen enth"alt. So kann der Nutzer den Code heraussuchen, den er braucht: Indem er den gesuchten Code anklickt, wird dieser in das Feld "`Tierart"' "ubernommen.

Die Daten in der Datenbank m"ussen komfortabel ausgelesen werden k"onnen, um Datenvergleiche und -analysen durchzuf"uhren. Deswegen werden eine Reihe von \textbf{Export-Funktionen} zur Verf"ugung gestellt: "`CSV Export"', "`CSV Export ohne Masse"', "`CSV Export Allgemein"', "`Tierart-Auswahl"' und "`Skelett-Auswahl"'. Dabei werden jeweils bestimmte Projektinformationen exportiert. "`CSV Export"' z.B. schreibt alle Feldinhalte der Datens"atze eines Projekts in eine Datei, "`Tierart-Auswahl"' hingegen nur die allgemeinen Informationen zu Knochen, gruppiert nach dem Tiercode. So entsteht eine CSV-Datei, in der u.a. dem Tiercode der Tiername, die Gesamtanzahl der gefundenen Knochen und deren Gewicht zugeordnet ist. Der Nutzer kann diese Datei mit Excel "offnen und eine Anordnung der Feldinhalte in Tabellenspalten mithilfe der Kommaseparation durchf"uhren.

Nachdem die Funktion "`About.."' selbsterkl"arend ist, bleibt nur noch der Me\-n"u\-punkt "`Neuer TierCode"' zu erl"autern. Hierbei handelt es sich um die einzige Methode, die nicht mit den Projektdaten arbeitet. Stattdessen k"onnen mit ihr neue Tiercodes erstellt werden. Bei Anwendung "offnet sich ein Fenster, in das u.a. der Tiercode sowie der lateinische und der deutsche Tiername eingetragen werden. Nach Best"atigung der Eingaben wird der neue Code mit den zugeh"origen Informationen in die "`tierart"'-Tabelle der Datenbank eingef"ugt.

~\\
Der Quellcode der Ossobook-Client-Software soll an dieser Stelle nicht weiter erl"autert werden. F"ur Interessierte finden sich im Anhang \ref{quellcode} und \ref{uml-diagramme} der Quellcode des Programms und zur besseren Orientierung die w"ahrend dieser Diplomarbeit erstellten UML-Diagramme. 

Auf zwei Dinge sei dennoch kurz hingewiesen: Die Programmierung folgt nicht dem Model-View-Control-Paradigma\footnote{Dieses Problem wird in Kapitel \ref{syn} genauer betrachtet.}. So gibt es keine Kapselung der Datenbankzugriffe. SQL-Anfragen werden in allen Klassen gestellt, u.a. auch in der Gui.

Die Software erlaubt keine sauberen Mehrbenutzerbetrieb\footnote{Dieses Problem ist nicht Bestandteil dieser Diplomarbeit.} der Datenbank. So kann es z.B. zu folgendem Szenario kommen: Der erste Nutzer sucht einen Datensatz und beschlie"st diesen zu "andern, ein zweiter will diesen ebenfalls aktualisieren.\\
\par
\begingroup
\leftskip=0,3cm
\noindent 
1. Nutzer 1 "offnet den Datensatz x und "andert das Feld "`Gewicht"' in seiner \hspace*{0.5cm}Eingabemaske.\\
2. Nutzer 2 "offnet den Datensatz x und "andert das Feld "`Knochenteil"' in \hspace*{0.5cm}seiner Eingabemaske. \\
3. Nutzer 1 schickt seine "Anderung ab.\\
4. Nutzer 2 schickt seine "Anderung ab.\\
\par
\endgroup
Die "Anderung von Nutzer 1 geht verloren, da Nutzer 2 f"ur das Feld Gewicht den alten Wert wieder in die Datenbank schreibt.

Ein zweiter Datenwiderspruch kann entstehen, wenn zwei Nutzer verschiedenen Datens"atzen unterschiedliche Artefakte zuweisen wollen. Dann wird (u.a.) jeweils folgender Java-Code ausgef"uhrt:

~\\
\texttt{
String query = \symbol{34}INSERT into artefaktmaske (\symbol{34} + idvorspannArte +\\		
\hspace*{0.5cm} fieldsA + \symbol{34}) Values (\symbol{34}+ idvalueArte + valuesA + \symbol{34});\symbol{34};\\	
Statement stat = connection.createStatement();\\
stat.execute(query);\\
query = \symbol{34}SELECT MAX(ID) as mid FROM artefaktmaske;\symbol{34};\\
ResultSet rs = stat.executeQuery(query);\\
rs.next();\\
ArtefaktID = rs.getInt(\symbol{34}mid\symbol{34});
}

~\\
Dabei wird zun"achst ein Eintrag in die Tabelle "`artefaktmaske"' gemacht, um anschlie"send den gr"o"sten ID-Wert der Tabelle zu holen. Dieser soll nun den soeben eingef"ugten Datensatz identifizieren. Ist das Timing der beiden einf"ugenden User jedoch schlecht, bekommt einer der beiden Nutzer nicht die "`Artefakt\-ID"' des eigenen Datensatzes zur"uck, sondern den des anderen Nutzers. Dann wird dem Fundst"uck-Datensatz die falsche "`ArtefaktID"' zugewiesen. Dieses Problem resultiert daraus, dass das Einf"ugen in und das Lesen aus der "`artefaktmaske"'-Tabelle nicht atomar erfolgen. Im Laufe dieser Diplomarbeit wurde deswegen "`\texttt{stat.execute(query);}"' durch 

~\\
\texttt{
s.executeUpdate(query, Statement.RETURN\_GENERATED\_KEYS);\\
ResultSet rs = s.getGeneratedKeys();
}

~\\
ersetzt, sodass dem "`eingabeeinheit"'-Datensatz nun der tats"achlich erzeugte Prim"arschl"ussel zugeordnet werden kann.


